%- Evulation
\chapter{Evaluation}
\label{sec:eval}
%	- Da die vollständige Implementierung dem Rahmen der Arbeit sprengen würde wird hier Theoretische Betrachtet ob das Design sich eignet verschieden höre Betriebssystemschnittstellen auf dem System zu implementieren
%Wie im \cref{sec:imp} beschrieben würde eine vollständige Implementierung den Rahmen der Arbeit sprengen, deswegen wird in diesem Kapitel analysiert wie verschiedene höhere Betriebssystemschnittstellen auf der in \cref{sec:design} vorgestellten Betriebssystemschnittstelle implementiert werden können.
Wie in der Einleitung und in \cref{sec:imp} erwähnt hätte eine vollständige Implementierung der Schnittstelle den Rahmen der Arbeit gesprengt.
Der Fokus dieses Evaluationskapitels liegt daher auf Überlegungen, wie die Basisfunktionalitäten der in \cref{sec:design} vorgestellten Betriebssystemschnittstellen mithilfe der entwickelten Schnittstelle auf \cgls{hmp}-Systemen umgesetzt werden können.
%	- System bietet die Möglichkeit Abwendungen direkt auf System zu schreiben aber Anwender wollen häufig bekannte Schnittstellen wie AUTOSAR, ARINC, POSIX verwenden um Entwicklungskosten und Einarbeitung Kosten zu sparen.
Das System bietet die Möglichkeit Anwendungen direkt gegen die Schnittstelle zu implementieren.
Um Entwicklungskosten und Einarbeitungkosten zu sparen wird häufig gefordert das bekannte Schnittstellen wie \gls{autosar}, ARINC~653 und \gls{posix} auf dem System laufen müssen.
%	- Da auf den genauen Inhalt der Schnittstellen aus Zeitgründen nicht weiter eingegangen werden kann -> wird untersucht ob die Standard Paradigmen die alle Schnittstellen auf die eine oder andre weiße Benutzen umsetzbar sind.
Da die Schnittstellen einige Überschneidungen haben werden in diesem Kapitel die gängigen Synchronisierungs- und Kommunikationsparadigmen untersucht:
%	- Folgende Syncronisirungs und Komunikationsparadigmen werden untersucht:
\begin{itemize}
%		- Nachrichtenaustausch
	\item Nachrichtenaustausch
%		- Events
	\item Events
%		- Semaphores und Mutexe
	\item Semaphoren und Mutexe
%		- Barrieren
	\item Barrieren
%		- Monitore
	\item Monitore
\end{itemize}
%	- Alle Schnittstellen können auf dem vCPU Interface implementiert werden, dies wird nicht weiter beatetet.
Alle Schnittstellen können natürlich in einer \gls{vm} auf dem bereitgestellten \gls{vcpu} Interface implementiert werden. Dies wird hier jedoch nicht weiter betrachtet.
%	- Nachricht Austausch
\section{Nachrichtenaustausch}
%		- Austausch der Nachrichten erfolgt zwischen Threads
In den meisten Schnittstellen besteht die Möglichkeit mit anderen Threads oder Prozessen zu kommunizieren.
%		- Verschieden Varianten: synchron Nachrichtenaustausch, asynchron Nachrichtenaustausch
Hierbei gibt eine synchrone und eine asynchrone Variante.
In der synchronen Variante wartet ein Sender oder ein Empfänger solange bis die Nachricht übertragen worden ist.
%		- Mit den Varianten: gepuffert Nachrichtenaustausch und ungepuffert Nachrichtenaustausch
In der asynchronen Variante kann der Sender nach dem Absenden der Nachricht weiter arbeiten.
\cite{Tanenbaum:2014}
%
%		- synchron Nachrichtenaustausch werden gut untersützt über das \gls{ipc} Interface, wobei immer gepuffert wird.
\subsection{Synchrone Nachrichten}
Synchrone Nachrichten werden von der vorgestellten Betriebssystemschnittstelle gut unterstützt und entsprechen den Endpoints.
%			- Die Nachrichten maximale Nachrichten Größe wird durch die große der Virtuellen Register beschädigt.
Die maximale Nachrichtengröße wird durch die Größe der virtuellen Register beschränkt.
%			- Im Dynamischen Fall ist die Weitergabe von Capabilities über das \gls{ipc} Interface möglich, was den Datenautausch
Im dynamischen Fall können darüberhinaus durch die Weitergabe von Capabilities Kern Objekte und großere Datenmengen ausgetauscht werden.
Im statischen Fall muss hierfür ein \gls{shm} zur Compilezeit definiert werden.
\subsection{Asynchrone Nachrichten}
%		- asynchron Nachrichtenaustausch wird nicht unterstütze kann aber über ein \gls{shm} und die Events implementiert werden, wobei besonders auf Caches geachtet werden.
Asynchrone Nachrichten werden nicht direkt über das Interface unterstützt, es ist aber möglich durch die Definition von \gls{shm} Bereichen und Events eine asynchrone Kommunikation zu implementieren.
%			- Hierbei die große nicht eingeschenkt.
Hierbei ist die Größe nur durch das \gls{shm} beschränkt.
Im dynamischen Fall kann zusätzlich dynamische Speicher allokiert werden.
%	- Events
\section{Events}
%		- Gute Unterstützung: Direkt abbildbar auf Events maximal 64 Events möglich.
Die meisten Schnittstellen bieten die Möglichkeit Ereignisse in Form von asynchronen Benachrichtigungen zu verwalten.
%		- Senden und Empfangen von abtretenden Asyncronen Events
Dies kann mithilfe der Events umgesetzt werden.
%		- Mehr durch Verschachtelung beliebig erweiterbar.
Durch das verschachteln von Events ist es möglich beliebig viele Events abzubilden.
Weiter können im Interface andere Kern Objekte mit den Events überwacht werden.
%		- Koppelbar mit anderen Ereignisse wie Interrupt, Traps und Enpoints
Zum Beispiel kann über die Events ein Userspace Interrupt Handler implementiert werden.

Kommunikationsmuster wie Signale von \gls{posix} werden nur bedingt unterstützt.
Signals besitzen die Eigenschaft, dass sie den Kontext des aktuellen Threads beim Auftreten eines Ereignisses sichern und dann einen vorher spezifizierten sogenannten "`Signal Handler"' aufrufen und nach dem Behandeln der Singals den Kontext wiederherzustellen.
Da die Events über die \gls{ipc} Schnittstelle des Kerns implementiert werden muss der Kern vor dem Erkennen eines Ereignisses aufgerufen werden.
Das Signal Pattern kann über einen separaten Signal Thread realisiert werden.
In dem der Signal Thread auf das Ereignis wartet und über das \gls{tcb} Objekt den Kontext des anderen Threads sichert.
Daraufhin wird der Kontext an der Stelle des Signal Handlers wiederhergestellt und als Rücksprungadresse beispielsweise eine illegale Adresse angegeben.
Wenn die Funktion zurückspringt wird dann ein Trap ausgelöst und der Singal Thread kann den ursprünglichen Kontext wiederherstellen.
%
%	- Semaphores und Mutexe
\section{Semaphore und Mutexe}
\label{sec:mutex}
%		- Semaphores sind E. W. Dijkstra vorgestellte Model um beispielsweise um eine Retourenveraltung oder Locks zu realisieren
Semaphore sind ein von E. W. Dijkstra vorgestelles Modell um beispielsweise eine Ressourcenverwaltung oder Locks zu realisieren.
%		- Betetet aus Zählvariable zwei atomaren Operation: Down und Up
Semaphore bestehen aus einer Zählvariablen und zwei atomaren Operationen \lstinline{down} und \lstinline{up}.
%		- Die Down Operation verringert die Zählvariable bis zur Zahl 0, falls die Zahl 0 erreicht worden ist wird der Thread solange blockiert bis die Operation erflogreich durchfüren kann
Die \lstinline{down} Operation verringert die Zählvariable atomar bis zur Zahl 0, falls die Zahl 0 erreicht ist blockiert der Thread an der Zählvariable solange bis die Operation erfolgreich durchgeführt werden kann.
%		- Die Up Operation erhöht die Zählvariable und weckt falls vorhanden einer der Schaffende Threads
Die \lstinline{up} Operation erhöht die Zählvariable und falls an der Zählvariablen wartende Threads existieren wird einer von ihnen geweckt.
%		- Bei Mutexen (binare Semaphore) kann die Zählvariable maximal nur null oder eins annehmen.
Semaphore deren Zählvariable nur die Zahlen Null oder Eins annehmen können werden Mutexe oder binäre Semaphoren genannt.
Da mit Mutexen häufig kritische Abschnitte gesichtet werden, wird die \lstinline{down} Operation häufig auch als \lstinline{lock} also Sperroperation bezeichnet.
Die Gegenoperation \lstinline{up} wird entsprechend als \lstinline{unlock} also als Entsperroperation bezeichnet.
\cite{Tanenbaum:2014}

%		- Bei Mutexe wird der maximal Wert der Zählvariable auf eins definiert. [ref Tanenbaum:2014]
%
%		- Implementierung mäsig abstrahierbar: Über eine Semaphor Server Thread der die über ein RPC Protkoll übernimmt
Semaphore können über die Betriebssystemschnittstelle nicht direkt implementiert werden.
Sie können über einen separaten Semaphor Server implementiert werden, der über die \gls{ipc} Schnittstelle eine \gls{rpc} Schnittstelle bereitstellt.
Ein Thread sendet über die \gls{ipc} Schnittstelle eine Nachricht mit der Bitte um eine Antwort an den Server.
In der Nachricht ist enthalten, ob der Server die \lstinline{up} oder die \lstinline{down} Funktion ausführen soll.
Im Falle der \lstinline{down} Operation quittiert der Server, falls der Wert der Zählvariable nicht Null war, die Nachricht und reduziert die Zählvariable um Eins.
Wenn die Zählvariable Null ist antwortet der Server erst wenn ein anderer Thread die \lstinline{up} Operation ausgeführt hat.
Im Falle von \lstinline{up} quittiert der Server die Nachricht und erhöht die Zählvariable um Eins.

Mutexe hingegen können über die asynchronen Events implementiert werden.
Hierzu wird ein Event Objekt angelegt und so konfiguriert, dass Ereignisse automatisch zurückgesetzt werden und maximal ein Thread benachrichtigt wird.
Die \lstinline{lock} Operation entspricht dem Senden eines Ereignisses in das Event und die \lstinline{unlock} Operation entspricht dem Warten an dem Event auf das EreignisWenn nun ein Thread eine \lstinline{unlock} Operation ausführt wird geprüft, ob das Ereignis auftreten kann. Wenn ja wird das Ereignis zurückgesetzt und der Threads darf weiter ausführen.
Wenn nun ein Thread eine \lstinline{unlock} Operation ausführt wird geprüft, ob das Ereignis auftreten ist. Wenn ja wird das Ereignis zurückgesetzt und der Threads darf weiter ausführen.
Falls nun ein anderer Thread mit der \lstinline{unlock} Operation ein Ereignis auslöst wird ein Thread aus der Warteschlange ausgereiht und geweckt.

%	- Barrieren
\section{Barrieren}
%		- Synchronisieren mehre Threads an einem Punkt im Code
Bei einer Barriere handelt sich um einen Synchronisationspnukt an dem sich alle Threads synchronisieren wollen.

Dies kann mit der Betriebssystemschnittstelle einfach über Events realisiert werden.
Hierfür muss das Event so eingestellt werden, dass das Ereignis zurückgesetzt wird, wenn es verarbeitet wird, und alle warteten Threads geweckt werden müssen, wenn alle Ereignisse aufgetreten sind.
Jeder Thread bekommt eine eindeutige Nummer zugewiesen, die einem Ereignis in einem Event Objekt entspricht.
Wenn ein Thread zu einer Barriere kommt setzt er dieses Ereignis in dem Event und legt sich gleichzeitig mit der Bitmaske $2^\text{\#Threads}-1$ schlafen.
Wenn alle Ereignisse gesetzt sind werden alle Threads geweckt.
%		
%		- Einfach Realisierung über Events.
%		- Jeder Threads bekommt ein Event Nummer zugewiesen
%		- Setzt sein Bit im Event und legt sich am Event mit einer Bit Maske in dem alle Event Nummern gesetzt sind schalfen und wartet darauf das alle Bits gesetzt werden.
%		- Kern Weckt alle Threads wenn warte Bedingung zutrifft.
%	- Monitore und Bedingungsvariablen
\section{Monitore und Bedingungsvariablen}
%		- Höherere Synchronisationsprimitive
Monitore beschreiben höhere Synchronisationsmechanismen zum Schutz einer Gruppe von Prozeduren und Datenstrukturen.
%		- Vorgeschlagen von Hoare und Hansen
%		- Monitore schützen eine Gruppe von Prozeduren und Datenstrukturen
%		- betreten von Prozeduren und verändern der Datenstrukturen von maximal ein Thread
Es wird garantiert, dass das Betreten der Prozeduren und die Bearbeitung des Inhaltes der Datenstrukturen maximal einem Thread zugegriffen werden darf.
%		- Bedingungsvariablen (Condition Variablen) werden verwendet um bei bestimmten Bedienungen sich innerhalb der Prozeduren schlafen zu legen und wieder geweckt zu werden.
Weiter ermöglichen sogenannte Bedingungsvariablen (engl. condition variables) bei bestimmten Bedingungen innerhalb der Prozeduren oder beim Bearbeiteten der Datenstrukturen schlafen zu gehen, um später, wenn eine bestimmte Bediengung zutrifft, wieder geweckt zu werden.
Monitore können hierbei mit einer Artzpraxis verglichen werden.
Der Arzt kann maximal eine Person behandeln, deswegen müssen alle anderen Patienten in einem Wartezimmer warten bis sie der Reihe nach behandelt werden.
Der Behandlungsraum ist hierbei der kritische Abschnitt in dem sich maximal ein Patienten zur gleichen Zeit aufhalten kann.
Der Arzt kann Patienten hereinrufen, um sie zu behandeln (\lstinline{enter}).
Weiter kann der Arzt einen Patienten nach Hause schicken, um ihn auf das Ergebnis einer Untersuchung warten (\lstinline{wait}) zu lassen
Dieses Vorgehen kann mit den Bedingungsvariablen verglichen werden.
Während der Behandlung kann der Arzt dabei die wartenden Patienten anrufen, um ihnen zu sagen, dass sie vorbeikommen sollen (\lstinline{notify}).
Diese müssen sich dann wieder im Warteraum einfinden und auf ihre Behandlung warten.
Weiter kann ein Arzt die Behandlung abschließen und die Pattern entlassen (\lstinline{leave}).
Zusätzlich besitzt der Arzt die Möglichkeit alle Patienten anzuschreiben, um alle Patienten aufzufordern vorbeizukommen (\lstinline{notifyAll}).
\cite{Tanenbaum:2014}

Dieser komplexe Mechanismus ist mit der vorgestellten Betriebssystemschnittstelle beispielsweise über einen Monitor Server zu realisieren, der die Funktionen \lstinline{enter}, \lstinline{wait}, \lstinline{notify}, \lstinline{notifyAll} und \lstinline{leave} per \gls{rpc} Schnittstelle bereit stellt.
dieser verwaltet dann den Monitor und überwacht, das maximal ein Thread die Datenstrukturen bearbeiten oder Prozeduren betreten darf.
Über die \lstinline{enter} Funktion ist es möglich den Eintritt in einen sogenannten kritischen Abschnitt zu erfragen.
Wenn der Server antwortet darf der anfragende Thread eintreten und anderen Funktionen aufrufen.
Führt der Thread die \lstinline{wait} Funktion auf eine Bedingungsvariablen aus schläft er solange bis er eine Antwort vom Server bekommt.
Falls er eine Antwort erhält befindet er sich automatisch im kritischen Abschnitt.
Über die Funktion \lstinline{notify} kann man einen Thread aus der Warteschlange der Bedingungsvariablen entfernen und in die Warteschlange zum Betreten des kritischen Abschnitt einreihen.
Mit \lstinline{notifyAll} kann der Thread alle Threads die sich an der Bedingungsvariablen befinden in die Warteschlange zum Betreten des kritischen Abschnittes einreihen.
Mit der \lstinline{leave} Funktion verlässt der Thread den kritischen Abschnitt und der nächste Thread darf den Abschnitt betreten.

Eine weitere Möglichkeit ist den Monitor über ein Event und mehre Endpoints zu realisieren.
Das Event stellt ein Mutex dar, der den kritischen Abschnitt sichert.
Das erste Ereignis im Event stellt ein einfaches Mutex dar, wie es in \cref{sec:mutex} beschrieben ist.
Die weiteren Ereignisse im Event stellen einen Teil der Bedingungsvariablen dar.
Die Bedingungsvariablen werden durch Endpoints dargestellt, die mit den passenden Ereignissen im Event gekoppelt sind.
Die \lstinline{enter} Funktion entspricht dem Warten auf eines der Ereignisse im Event. Das Event wird so eingestellt das maximal ein Thread geweckt wird und die Ereignisse automatisch zurückgesetzt werden.
Die \lstinline{wait} Funktion entspricht dem Senden und Empfangen der Antwort auf einem Endpoint.
Wenn eine Antwort eintrifft muss der Thread ein erneutes \lstinline{enter} ausführen und befindet sich nicht automatisch im kritischen Abschnitt.
Die \lstinline{notify} Funktion entspricht dem nicht blockierenden Empfangen und Beantworten einer Nachricht aus einem Endpoint. Die \lstinline{notifyAll} Funktion entspricht dem Empfangen und Beantworten aller Nachrichten in einem Endpoint.
Da die Endpoints automatisch beim Senden einer Nachricht (nicht beim Antworten) ein Ereignis auslösen werden wartende Threads benachrichtigt das sie den kritischen Abschnitt betreten dürfen.
Die \lstinline{leave} Funktion entspricht dem Senden eines Ereignisses zum Event und weckt so den nächsten wartenden Thread.
%		- Monitor Server: 	
%			- Wird mäßig unterstützt: Realisierbar durch einen separaten Monitor Thread der den Zugang Kondoliert
%			- Monitor Thread besitzt ein RPC Interface das die Funktionen enter, leave, wait, notify, notifyAll und leave implementiert
%			- Thread ruft enter Methode beim betreten des Kritischen Abschnitte und bekommt wenn er eintreten kann vom Monitor Thread ein reply.
%			- Innerhalb des Kritischen Abschnitte kann der Thread leave, wait, notify und notifyAll aufrufen.
%			- Wait wartet an einer vorher definieren Bedingungsvariablen.
%			- notify benachrichtigt weckt ein Threads der an einen Bedingungsvariablen wartet.
%			- notifyAll weckt alle an einer Bedingungsvariablen Threads
%			- leave verlässt Kritischen abschnitt
%
